# 1 基本介绍

* 主要分为功能权限和数据权限
* 功能权限：用户是否可以执行某条功能，如项目管理员可以创建项目，删除项目，但不可以创建流水线，删除流水线。
* 数据权限：用户在使用某个功能权限时（例如查询所有项目），对可以得到的数据的范围的控制，或对当前操作是否可以在某条数据上生效做校验，如用户1身为项目管理员，可以查看自己的项目，但不可以查看用户2的项目。

## 1.1 设计方法
* 功能权限主要使用rbac模型，即 用户-角色-功能点，功能点就是具体的功能权限，如“添加项目”，“编辑流水线”等，是原子性的操作，可以为角色分配多个功能点，
该角色就可以执行这些功能点，再为用户分配一至多个角色，用户就可以通过角色使用这些功能点。具体方法是 分别建立 用户-角色关联表和 角色-功能点关联表，来
实现这种多对多的关系。

## 1.2 主要表介绍

只介绍重要的字段和大体结构

* 功能点表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |         id       |
| description  | 对功能点的具体描述 |
| is_private    | 表示是否私有，之后可能会有继承功能，暂时没用到 |
| parent_id|  父功能点ID，之后可能会有继承功能，暂时没用到 |

* 角色表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |      id         |
| parent_id|  父角色ID，之后可能会有继承功能，暂时没用到 |

* 用户表（不在权限模块下）

仅需要用户的 ID、 名称

* 角色-功能点关联表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |         id       |
| permission_id  | 功能点ID |
| role_id    | 角色ID  |

* 用户-角色关联表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |         id       |
| user_id  | 用户ID |
| role_id    | 角色ID  |

* 用户数据规则表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |         id       |
| role_id    | 角色ID，说明此规则应用在哪个角色上  |
| rule    | 具体规则，例如"in", "equals"等  |
| field_name    | 规则作用的参数名称   |
| description   | 对规则的具体解释 |

* 用户可操作数据表

| 字段名   |      含义         |
|:--------:|:---------------:|
| id      |         id       |
| user_id    | 用户ID，说明这条数据可以被哪个用户操作  |
| rule_id    | 规则id  |
| field_value   | 规则作用的参数的值，通过这个值过滤出可被操作的数据 |
| description   | 对规则的具体解释 |

# 2 权限用法 

以角色，功能管理模块为例，在其中有实现代码，具体文件目录 


D:\Work\dop\permission-server\src\main\java\com\clsaa\dop\server\permission\service\RoleService.java

D:\Work\dop\permission-server\src\main\java\com\clsaa\dop\server\permission\service\PermissionService.java

**现在统一使用 permission-client 包来控制权限，首先要在config包里创建一个类 可以命名为AuthenticConfig，文件内容如下：**
    
    //这个类是用来创建第三方jar包（permission-client）的bean的，可以不用再自己的服务里再包含权限管理服务的代码了
    
    package com.clsaa.dop.server.permission.config;

    import com.clsaa.dop.client.permission.Authentication;
    import org.springframework.cloud.openfeign.EnableFeignClients;
    import org.springframework.context.annotation.Bean;
    import org.springframework.context.annotation.Configuration;

    @Configuration
    @EnableFeignClients("com.clsaa.dop.client.permission.FeignClient")
    public class AuthenticConfig {

    @Bean

    public Authentication authentication()
    {
        return new Authentication();
    }


    }

## 2.1 后端开发API时，使用权限服务控制功能点

### 2.1.1 创建功能点，并绑定到用户
在网页上（dop平台）进入权限管理-功能点管理-点击创建功能点，填写具体信息（父功能点暂时可以不填写，私有性暂时都填公有），例如我创建一个 “创建角色” 功能点；

创建相应角色，把功能点添加到该角色，例如我创建“权限管理员”角色，把“创建角色”添加到其下；

给用户分配角色，例如我是用户lzy，把“权限管理员”添加到用户“lzy”其下，这样就实现了功能点与用户的绑定。

### 2.1.2 API controller层的参数中加入 userId
在你需要控制权限的API controller层中的函数参数中加入userId，让后端可以验证用户是否具有此权限

如果你的参数中本来就包括userId ，则不需要添加

例如我的创建角色的controller层函数之前如下：

    @ApiOperation(value = "创建角色", notes = "创建角色")
    @PostMapping("/v1/roles")
    public Long createRole(
            @ApiParam(name = "parentId",value = "父角色ID",required = false,defaultValue = "0")
            @RequestParam(value = "parentId", required = false, defaultValue = "0") Long parentId,
            @ApiParam(name = "name",value = "名称",required = true)
            @RequestParam(value = "name", required = true) String name,
            @RequestHeader(HttpHeaders.X_LOGIN_USER) Long loginUser
    )
    {
        return roleService.createRole(loginUser，parentId,name);
    }
之前就已经包括了 loginUser 这个参数，即为当前登录用户的ID，所以此函数不需要再添加userId

### 2.1.3 API service层中调用验证函数

调用 AuthenticationService 中的 checkUserPermission 函数：

函数原型： 
    
    checkUserPermission(String permissionName,Long userId)
    // 判断 ID为 userId 的用户是否拥有 名为 permissionName的功能点，
    // 有返回 true ，无返回 false

    if(permissionService.checkUserPermission("创建角色",cuser))
         { 
                //验证通过，具有此功能点，要执行的操作
                //此处为创建角色的一些操作
         }
         
 例子：
        之后统一采用注解形式调用
        
        @PermissionName(name="创建角色")//注意使用 @GetUserId 注解来修饰用户ID
       public Long createRole(@GetUserId Long cuser,Long parentId,Long muser)
        {

                Role existRole=this.roleRepository.findByName(name);
                BizAssert.allowed(existRole==null, BizCodes.REPETITIVE_ROLE_NAME);
                Role role= Role.builder()
                        .parentId(parentId)
                        .name(name)
                        .cuser(cuser)
                        .muser(muser)
                        .ctime(LocalDateTime.now())
                        .mtime(LocalDateTime.now())
                        .deleted(false)
                        .build();
                roleRepository.saveAndFlush(role);
             
                return role.getId();
         }
   

## 2.2 后端开发API时，使用权限服务控制数据权限，获取列表

针对情况：某用户是权限管理员，他可以查看一些角色，但应该限定他只能查看自己创建的角色，必要时，他人也可以把自己的角色数据共享给他

即对功能点操作范围的限定。

### 2.2.1 创建数据规则，添加用户数据
在网页上（dop平台）进入权限管理-数据权限-点击创建数据权限，例如我想在身为“权限管理员”这个角色的时候，可以查看“roleId 在某范围内的数据”，我应该这样填写：

作用域参数名称：roleId , 规则 : in , 对应角色：选择“权限管理员”

创建完成后，在该条数据规则上面点击添加用户数据按钮，选择应用这条规则的用户，并填写参数值，例如我是用户“lzy”，我的角色是权限管理员，我要求可以查看到属于我的所有角色数据，则用户选择“lzy”，填写作用域参数值（此值之后会实现成批量填写，现在先一个一个填写），如果属于我的角色数据的ID分别是：3，6，7，8，那么将填写 作用域参数值：3（6，7，8同理）。

**可以查看数据规则和用户数据表的描述来进一步理解**

### 2.2.2 API controller层的参数中加入 userId

和功能点控制中的做法一样

### 2.2.3 API service层中调用函数进行数据过滤


调用 authenticService 中的 findAllIds函数：
 
 
函数原型： 

    List<Long> findAllIds(String permissionName, Long userId,String fieldName)
    //得到的返回值 为 ID为 userId 的用户 执行 名为 permissionName的操作时，可以操作的数据ID
  
    List<Long> idList=userDataService.findAllIds("查询角色",22,"roleId");
    //这时得到的 idList 是 ID为22 的用户 执行“查询角色”操作时，可以操作的数据ID （即可操作的roleId列表）
    //例如上面已经添加了数据规则和用户数据，实现了 “身为 权限管理员 有权操作 roleId in {3 ,6 ,7 ,8} 的数据” ，
    //那么查询出来的list 为 [3,6,7,8]
 
 以下为具体例子：
    要修改DAO层，用JPA限定查询的范围  
  
    数据权限的接口可以得到可见数据的ID列表，然后要从所有数据中筛选出来，以下方法是我自己写的，如果有更好的方法也可以自己按需实现
    
        public Pagination<RoleV1> getRoleV1Pagination(Integer pageNo, Integer pageSize,Long userId)
    {
        //查找出的数据排序方式
        Sort sort = new Sort(Sort.Direction.DESC, "mtime");
        
                Pagination<RoleV1> pagination = new Pagination<>();
                pagination.setPageNo(pageNo);
                pagination.setPageSize(pageSize);
        
                Pageable pageRequest = PageRequest.of(pagination.getPageNo() - 1, pagination.getPageSize(), sort);
        
                //可以查看的ID列表
                List<Long> idList=authenticationService.findAllIds("查询角色",userId,"roleId");
        
                List<Role> roleList=new ArrayList<>();

                roleList=this.roleRepository.findByIdIn(idList,pageRequest).getContent();
                
                int count=roleList.size();
                pagination.setTotalCount(count);
                if (count == 0) {
                    pagination.setPageList(Collections.emptyList());
                    return pagination;
                }
                //类型转换
                List<RoleV1> roleV1List=roleList.stream().map(p -> BeanUtils.convertType(p, RoleV1.class)).collect(Collectors.toList());

                pagination.setPageList(roleV1List);
                return pagination;
    }

## 2.3 后端开发API时，使用权限服务控制数据权限，校验

针对情况：某用户是权限管理员，他具有“删除角色”的功能点，在他执行删除操作时，要校验他是否有权删除这一条数据。

即对功能点操作单一数据的校验。

### 2.3.1 创建数据规则，添加用户数据

在网页上（dop平台）进入权限管理-数据权限-点击创建数据权限，例如我想在身为“权限管理员”时进行“删除角色”操作，并在此时判断是否有权删除，则填写如下：

作用域参数名称：roleId , **规则 : equals** , 对应角色：选择“权限管理员”

创建完成后，在该条数据规则上面点击添加用户数据按钮，选择应用这条规则的用户，并填写参数值，例如我是用户“lzy”，我的角色是权限管理员，我要求可以删除属于我的所有角色数据，则用户选择“lzy”，填写作用域参数值（此值之后会实现成批量填写，现在先一个一个填写），如果属于我的角色数据的ID分别是：3，6，7，8，那么将填写 作用域参数值：3（6，7，8同理）。

**可以查看数据规则和用户数据表的描述来进一步理解**

### 2.3.2 API controller层的参数中加入 userId

和功能点控制中的做法一样

### 2.2.3 API service层中调用函数进行权限校验
    
调用 authenticationService 的 check函数：
 
    函数原型：
    
    check(String permissionName,Long userId,String fieldName,Long fieldValue)
    //表示 校验 ID 为 userId 的用户是否可以在 fieldName 为 fieldValue 的数据上 执行名为 permissionName 的操作
    //此函数范围值为 boolean ，可以执行返回true ，否则返回false

    authenticationService.check("删除角色",22,"roleId",1)
    //表示 校验 ID 为 22 的用户是否可以在 roleId 为 1 的数据上 执行名为 "删除角色" 的操作
    
 以下为具体例子：
 
    public void deleteById(Long id ,Long userId)
    {
       if(authenticationService.check("删除角色",userId,"roleId",id))
       {
           roleRepository.deleteById(id);
       }
    }

### **需要注意，在创建一条数据时，如果有权限创建，那么此条数据已经被创建在数据库中，但是还没有给当前用户分配数据权限，也就是当前用户可查看的列表里还没有此条数据，所以无法查看到**

###  **解决办法：先在权限管理中，创建好有权管理自己数据的角色，然后创建好数据规则，在创建数据的过程中在service层中自动插入用户数据！**

例子：

先在权限管理中创建好项目管理员这个角色，然后创建数据规则：身为项目管理员，有权操作projectId in {x,x,x}的所有数据。

此时后台已经有了项目管理员这个角色还有 对应这个角色的一条数据规则 。

在service层中，执行创建项目的时候，自动创建对应于上面数据规则的用户数据信息，让规则可以应用到现在正在创建的这条数据上，具体实现代码可能如下：
    
    需要用到的函数原型：
    authenticationService.addData(ruleId:对应的规则ID,userId:用户ID,fieldValue:数据规则作用域参数具体值,cuser:创建者,muser:修改者)
    
    authenticationService.findUniqueRule(rule:数据规则,fileName:数据规则作用域参数,roleId:数据规则对应的角色ID)
    
    //创建项目的函数：
    public boolean createProject([项目创建需要的参数...],userId)
    {
        //验证是否有创建项目的权限，有继续执行，没有返回false（上面已提到如何验证）
        //创建项目的具体过程...
        
        //创建完毕，调用函数创建对应规则的用户数据信息
        // 项目管理员ID可以用roleService.findByName("项目管理员").getId()获得
        
        authenticationService.addData(
        authenticationService.findUniqueRule("in","projectId",项目管理员的ID).getId(),
        userId,项目的ID,userId,userId
        )
    }
    
这样在创建项目的同时，也同时具有了查看该项目的数据权限，不这样做即使你成功创建了项目，但你暂时还没有查看这条数据的权限，要手动添加。

## 2.4 authenticService.java 文件

    package com.clsaa.dop.server.permission.service;

import com.clsaa.dop.server.permission.config.FeignConfig;
import com.clsaa.dop.server.permission.config.HttpHeaders;
import com.clsaa.dop.server.permission.model.dto.RoleDtoV1;
import com.clsaa.dop.server.permission.model.dto.UserRuleDtoV1;
import org.springframework.cloud.openfeign.FeignClient;
import org.springframework.stereotype.Component;
import org.springframework.web.bind.annotation.GetMapping;
import org.springframework.web.bind.annotation.PostMapping;
import org.springframework.web.bind.annotation.RequestHeader;
import org.springframework.web.bind.annotation.RequestParam;

import java.util.List;

/**
 *  权限管理的接口调用
 *
 * @author lzy
 *
 */

@Component
@FeignClient(value = "permission-server", configuration = FeignConfig.class)
public interface AuthenticationService {

    /* *
     *
     *  添加用户数据，一般用法：在创建一条数据时调用，自动添加用户数据
     *  * @param ruleId 规则ID
     *  * @param userId 用户ID
     *  * @param fieldValue 作用域参数值
     *  * @param loginUser 当前登录用户
     *
     */
    @PostMapping("/v1/userData")
     void addData(
            @RequestParam(value = "ruleId")Long ruleId,
            @RequestParam(value = "userId")Long userId,
            @RequestParam(value = "fieldValue")Long fieldValue,
            @RequestHeader(HttpHeaders.X_LOGIN_USER)Long loginUser
    );

    /* *
     *
     *  验证登录用户是否拥有特定功能点
     *  * @param permissionName 功能点名称
     *  * @param userId 用户ID
     *
     */

    @GetMapping("/v1/users/permissionmaps")
     boolean checkUserPermission(
             @RequestParam(value = "permissionName", required = true) String permissionName,
             @RequestParam("userId") Long loginUser);

    /* *
     *
     *  查询唯一数据规则
     *  * @param rule 规则
     *  * @param fieldName 作用域参数名称
     *  * @param roleId 角色ID
     *
     */

    @GetMapping("v1/userRule")
     UserRuleDtoV1 findUniqueRule(
            @RequestParam(value = "rule") String rule,
            @RequestParam(value = "fieldName") String fieldName,
            @RequestParam(value = "roleId") Long roleId
    );

    /* *
     *
     *  通过名称查询角色
     *  * @param name 角色名称
     *
     */

    @GetMapping("/v1/roles/byName")
     RoleDtoV1 findByName(
             @RequestParam(value = "name")String name
    );

    /* *
     *
     *  得到某个功能点操作允许操作的数据范围（返回ID列表形式）
     *  * @param permissionName 功能点名称
     *  * @param userId 用户ID
     *  * @param fieldName 作用域参数名称
     *
     */

    @GetMapping("/v1/userData/byPermission")
     List<Long> findAllIds(
            @RequestParam(value = "permissionName", required = true) String permissionName,
            @RequestParam(value = "userId", required = true)Long userId,
            @RequestParam(value = "fieldName", required = true)String fieldName
    );

    /* *
     *
     *  判断该用户当前功能点是否可在该条数据执行
     *  * @param permissionName 功能点名称
     *  * @param userId 用户ID
     *  * @param fieldName 作用域参数名称
     *  * @param fieldValue 作用域参数值
     *
     */

    @GetMapping("/v1/userData")
     boolean check(
            @RequestParam(value = "permissionName", required = true) String permissionName,
            @RequestParam(value = "userId", required = true)Long userId,
            @RequestParam(value = "fieldName", required = true)String fieldName,
            @RequestParam(value = "fieldValue", required = true)Long fieldValue
    );
}
## 2.5 RoleDtoV1.java和UserRuleDtoV1.java 文件

    import com.fasterxml.jackson.annotation.JsonIgnoreProperties;
    import lombok.*;
    
    import java.time.LocalDateTime;
    
    /**
     * 角色DTO对象
     *
     * @author lzy
     *
    
     *
     * @since :2019.4.6
     */
    @Getter
    @Setter
    @Builder
    @NoArgsConstructor
    @AllArgsConstructor
    @JsonIgnoreProperties(ignoreUnknown = true)
    public class RoleDtoV1 {

    /**
     * 角色ID
     */
    private Long id;
    /**
     * 角色名称
     */
    private String name;

    /* 表里都要有的字段*/

    /**
     * 修改时间
     */
    private LocalDateTime mtime;
    /**
     * 修改者
     */
    private Long muser;

    /* 表里都要有的字段*/

}


    /**
     * 用户规则表DTO层
     *
     * @author lzy
     *
     * since :2019.4.6
     */
    import com.fasterxml.jackson.annotation.JsonIgnoreProperties;
    import lombok.*;
    
    import java.io.Serializable;
    import java.time.LocalDateTime;
    
    @Getter
    @Setter
    @Builder
    @NoArgsConstructor
    @AllArgsConstructor
    @JsonIgnoreProperties(ignoreUnknown = true)
    public class UserRuleDtoV1 implements Serializable {
     /**
     * 用户数据规则ID
     */
    private Long id;

    /**
     * 角色id
     */
    private Long roleId;
    /**
     * 权限作用域参数名
     */
    private String fieldName;
    /**
     * 规则
     */
    private String rule;
    /**
     * 描述
     */
    private String description;
    /* 表里都要有的字段*/
    /**
     * 创建时间
     */
    private LocalDateTime ctime;
    /**
     * 创建者
     */
    private Long cuser;

    /* 表里都要有的字段*/

    }


# 3 前端 

 * 前端已在DOP平台上实现，可能各个模块需要自己写一个前端？或者都跳转到我这里来？后期可以实现模块化的权限管理，比如项目模块只管理项目模块的权限，代码模块只管理代码模块的权限
 * 等用户服务的查询全部功能完成后，会实现批量加入用户数据的功能
 * 后期可能会用到父角色或父功能点等字段，来实现继承之类的功能（看需求）
 
  
 
